\chapter{Eu sou George}

Na quarta feira, \mudanca{George não parava} de olhar para a mesa desocupada de Jonas, que havia tirado o dia inteiro de folga. George não se controlava de ansiedade, pensando no que poderia acontecer. Mas ele tinha sua ideia. Sua ideia genial. Ele ficou olhando até completar o último segundo. \mudanca{Quando chegou}, \mudanca{se} levantou e começou a andar muito rápido em direção ao bicicletário. Ele já tinha andado demais de carro esse mês e seguia suas regras rigidamente.

--- George! --- Regina o chamou. --- George! Espere.

--- O que foi? --- ele perguntou\mudanca{,} ansioso, olhando para o relógio. --- Diga logo, eu não tenho o dia todo.

--- Eu preciso que você venha comigo até a Novo Caminho. O pastor resolveu realizar uma nova manifestação\mudanca{,} já que a outra não teve efeito.

--- Eu não posso.

--- George Lethe --- ela disse\mudanca{, articulando} cada sílaba. Ele estremeceu ao se lembrar de sua antiga professora de história.

--- Quer saber de uma coisa, foda-se --- ele disse\mudanca{,} abrindo os braços.

--- Que linguagem é essa? --- Regina perguntou.

--- Eu sou niilista, Regina. Eu não acredito em nada. Este sou eu, entendeu? EU SOU GEORGE, não sou Regina, nem um capacho seu.

Ela colocou a mão sobre a boca e começou a chorar. \mudanca{George} se sentiu mal, estava com pressa, não tinha tempo \mudanca{para} tentar consertar as coisas ali. Se é que as coisas pudessem ser consertadas. Ele colocou as mãos sobre os \mudanca{ombros da garota}.

--- Eu te amo. Eu realmente te amo. Mas eu não sou você. Eu fiz tudo o que você me pediu. Mas agora, nesse exato momento, eu tenho que salvar a vida do meu melhor amigo.

Ele começou a correr, precisava recuperar o tempo perdido. Acabou parando e olhando para trás.

--- Depois nós conversamos, tudo bem? --- George falou. --- Você é meu \foreignlanguage{english}{\emph{Rushmore}}.

Era horrível ficar naquela situação onde não se sabe para onde vai. Quando seu coração quer tanto ir como ficar. Quando você precisa ter que escolher entre duas coisas que você realmente gosta muito. Escolhas. É disso que a vida é feita.

Ele montou em sua bicicleta e começou a pedalar. Checou o endereço em um papel amassado e começou a correr, correr. Ele ia virar em uma rua, mas parou ao ver a placa de sentido proibido. George seguia as regras. Ele não as discutia.

--- Merda! --- ele disse, se pondo a pedalar em contramão. Quando parou no número~355 da rua~14, ele nem ao menos se importou \mudanca{em} guardar sua bicicleta\mudanca{:} simplesmente a jogou na calçada. Era uma espécie de creche. George não sabia. Era irrelevante. Mas havia muitas crianças por lá.

--- Posso ajudá-lo? --- perguntou um homem de boa aparência com um crachá. ``Ele malha'', George pensou.

--- Pode --- George disse, se recompondo. --- Procuro por Falls das Neves.

--- Falls? Ela não me disse que tinha um namorado --- o sujeito disse, abrindo um sorriso.

``Oh não!'', George pensou. ``O senhor creme dental aqui parece estar mexendo com a namorada de Jonas''.

--- Sim, ela tem. Posso falar com ela? Agora mesmo? --- ele perguntou\mudanca{,} olhando para o relógio.

O sujeito apenas sorriu e entrou em uma sala, de lá de dentro saiu Falls vestindo uma espécie de bata azul.

--- George? --- ela perguntou\mudanca{,} meio confusa.

--- Tshh\ldots\,Não. Harry Potter --- George desdenhou.

--- Por acaso foi ele que te mandou vir aqui? Isso é tão ridículo\mudanca{,} George. Vocês pensaram que isso daria certo?

--- Há algum problema, Falls? --- perguntou o Sr.~Creme Dental\mudanca{,} que ouvia a conversa de uma certa distância com as mãos na cintura. ``Ele realmente malha'', George pensou.

--- Não --- George disse\mudanca{,} sem graça. --- Eu vi uma vez em um filme e pensei que ia dar certo.

Falls balançou a cabeça e começou a se virar.

--- Eu tenho que ir, as crianças me esperam --- ela disse\mudanca{,} apontando.

--- Espere! --- George disse. --- Ele não me mandou aqui. Ele não sabe que eu estou aqui. Na verdade é por isso que eu estou aqui. Eu amo ele, Falls. Amo mesmo. Porra! É a primeira vez que eu admito amar um homem que não seja Matt Groening. Mas eu sei que ele te ama. Muito. E ele foi saltar novamente. E desta vez ele não está saltando apenas para ter uma~\textsc{eqm}. Ele está saltando por que você sabe\ldots\,Aquela coisa do pai dele.

--- Que coisa do pai dele?

--- Enquanto nós estamos aqui, ele deve estar indo para lá. Se você pedisse para ele, tenho certeza de que ele não faria. Não faria mesmo. É uma roleta russa, você sabe. Ele pode morrer.

Falls passou a mão na cabeça.

--- Eu não posso. Eu\ldots\,Quero dizer, eu tenho o trabalho, George. Eu não posso simplesmente sair daqui.

--- Você pode --- disse Sr.~Creme Dental. --- Eu acho que assisti o filme de que ele está falando.

--- E as crianças? --- Falls perguntou.

--- Eu junto com a turma da Beth. Pode ir.

--- Obrigado, Sr.~Creme Dental --- George disse para o sujeito\mudanca{,} que ficou confuso.

--- O quê? --- Falls perguntou olhando para George.

George ficou sem graça por uns momentos, mas depois puxou-a pelo braço.

--- Precisamos correr.

--- Então onde está seu carro? --- Falls perguntou\mudanca{,} enquanto George levantava a bicicleta do chão.

--- Espero que você não esteja muito gorda --- ele disse.

Falls subiu na bicicleta meio sem jeito. Ela tinha andando algumas vezes de bicicleta sendo levada por outra pessoa. Mas geralmente era seu pai\mudanca{,} e a última vez havia sido há anos. George pedalava, com força, indo bem mais devagar de que quando viera. Quando George tirou uma das mãos do guidão, Falls sentiu um frio na barriga.

--- O que você está fazendo? --- ela perguntou\mudanca{,} enquanto a bicicleta se inclinava para o lado. Então ele colocou a mão de volta, segurando uma cenoura.

--- É a minha hora do almoço --- ele disse, soltando novamente a mão do guidão e dando uma mordida. --- Faz bem para os dentes\mudanca{,} sabia?

--- Você gosta de vegetais? Eu não sou uma grande fã.

--- Eu sou vegetariano.

--- Sério? Legal.

--- Ás vezes eu como peixe. E bacon. Eu amo bacon! --- disse George\mudanca{,} salivando apenas de \mudanca{pensar}.

Então ele pedalou e pedalou. Quando virou a esquina da Novo Caminho\mudanca{,} pôde ver uma grande multidão na \mudanca{frente}.

--- Merda! --- George disse, parando a bicicleta.

--- Vamos ter que atravessar. Não há outro meio --- Falls disse\mudanca{,} saltando e começando a andar em passos largos.

--- Espere! --- George disse\mudanca{,} colocando o último pedaço de cenoura na boca e o mastigando.

--- O quê?

--- Eu terminar de comer!

Falls deu de ombros e se apressou. George \mudanca{seguiu,} levando a bicicleta foi atrás dela, quando olhou de relance para a multidão \mudanca{e} reconheceu Regina. Ele olhou para Falls que corria para a Novo Caminho. Escolhas. Resolveu que já havia feito a sua parte. Seu plano daria certo. Agora ele tinha outros problemas para lidar.

Regina cruzou os braços e fingiu estar olhando para a frente. O pastor discursava balançando os braços, \mudanca{como} se estivesse de alguma forma possuído. George ficou sem saber o que dizer. Como Regina podia ser tão cabeça dura?

--- Regina? --- ele chamou por ela, que apenas reforçou sua posição de fingir que ele não estava de forma alguma ali. --- Regina? --- ele tentou de novo\mudanca{,} sem sucesso. --- Tudo bem. Se você vai fingir que eu não estou aqui, tudo bem. Mas eu tenho que dizer umas coisas\ldots\,Eu tentei de verdade ser o que você esperava de mim. As coisas foram acontecendo tão rápido e eu estava gostando tanto que eu tive medo de lhe dizer quem eu era de verdade e no que eu acredito. Ou não acredito. Eu acho um bando de idiotas quem acredita em Deus --- ao dizer isso, algumas pessoas ao redor, viraram suas cabeças para ele. Engoliu em seco e sentiu um frio na espinha. Tudo bem. Ele já tinha apanhado na escola. Sabia como era. --- Mas eu sei que não importa no que você acredita, se acha que há um Deus, ou vários deles, ou nenhum, o que todos querem mesmo é apenas ser feliz. Certo? E você me faz sentir assim. Me faz acreditar pelo menos nessa coisa chamada amor.

Ela não esboçou imediatamente uma reação. Ele abaixou a cabeça e começou a se virar com a bicicleta. ``Que puxa!'', ele pensou. Tinha que assumir a derrota. \foreignlanguage{english}{Game~Over}.

--- George? --- chamou-lhe Regina.

George virou a cabeça em sua direção com os olhos marejados.

--- Caiu um cisco no meu olho --- ele disse.

Então Regina abraçou George. Não lhe disse nada\mudanca{,} porque não precisava. Ele então sentiu seu coração transbordar tanto que não parecia caber dentro de si mesmo. Então ele começou a chorar.

--- Foi um cisco bem grande --- ele disse no ouvido dela.

Eles ficaram abraçados por mais uns instantes. A cabeça de George estava voltada para uma direção onde ele via o outro lado da rua, onde o cunhado de Regina, aquele sujeito enorme\mudanca{,} estava saindo de um carro, e enquanto ele saia, George viu de relance uma arma em sua cintura.

--- O você tem no seu bolso? --- Regina disse assustada, sentindo um grande volume.

--- Oh, desculpe --- disse George\mudanca{,} envergonhado. --- É meu almoço --- concluiu tirando uma cenoura e mordendo-a, enquanto o cunhado de Regina passava do seu lado.

--- Tomás! --- Regina o chamou, sem nem ao menos atrair sua atenção.

George ficou assustado. Olhou para ela e disse:

--- Fique aqui.

--- Onde você vai? --- Regina perguntou.

--- Eu não tenho certeza --- George disse\mudanca{,} querendo que fosse verdade e que estivesse errado. Mas George precisava ter certeza.

Tomás, pegou a primeira pedra e jogou contra a porta da Novo Caminho. Pelo seu exemplo, outros começaram a fazer o mesmo. George observava de uma certa distância, com o coração batendo aceleradamente. Ele viu na face do pastor sua preocupação.

--- Temos que mostrar a ira divina para eles --- Tomás gritou para todos, jogando mais uma pedra.

--- Não!--- O Pastor~FFF falou para todos\mudanca{, tentando} acalmá-los \mudanca{sem} sucesso. --- Estão se esquecendo do que Jesus disse? --- ele falou\mudanca{,} balançando a Bíblia em sua mão, que George notou estar de cabeça para baixo, o \mudanca{que o fez rir}.

--- Sim! --- falou Tomás. --- Ele disse: ``Não cuideis que vim trazer a paz à terra; não vim trazer paz, mas a espada!''

Quando concluiu isso, ele avançou a passou a passos firmes, em direção à porta\mudanca{,} que abriu-se para ele. Outros começaram a gritar e a avançar. O pastor tentou contê-los.

--- Vocês me envergonham. Envergonham a Jesus Cristo. Não foi ele que disse: ``Aquele que não tiver pecado que atire a primeira pedra''? Quantos de vocês aqui caíram em erro. Quantos de vocês aqui mostraram que não são cristãos! --- ele disse olhando para a Novo Caminho, temeroso do que acontecia lá dentro. --- ONDE ESTÁ O CRISTÃO? O cristão onde é que está? Estou vendo muitos, mas nenhum cristão!

George respirou fundo e avançou no meio do mar de pessoas. Ele deixou atrás de si, todas aquelas pessoas, e o pastor que continuava falando.

--- Olhem, vocês entenderam tudo errado! Vocês não PRECISAM seguir ALGUÉM, vocês NÃO PRECISAM SEGUIR ALGUÉM! Pensem por si mesmos! Vocês são todos indivíduos! --- ele disse.

--- SIM!--- respondeu a multidão em uníssono. --- NÓS SOMOS INDIVÍDUOS.

--- Vocês são todos diferentes! --- ele acrescentou\mudanca{,} com a voz quase falhando.

--- Sim, nós somos todos diferentes! --- a multidão respondeu\mudanca{,} meio baixinho.

--- Eu não! --- falou alguém no meio.

--- Shhhhh\ldots~--- fizeram os mais próximos a ele.

O Pastor~FFF olhava para eles e sentia de alguma forma que havia falhado. ``Senhor, me dai forças'', ele rezava\mudanca{,} em seu íntimo.

George estava correndo, sentindo suas pernas duras e doloridas. Fora isso\mudanca{,} estava todo ensopado de suor. A porta de vidro estava quebrada em algumas partes, mas mesmo assim se abriu para ele. Havia vidro quebrado no chão e algumas pedras. Não sabia direito para onde ir, já que nunca tinha entrado ali\mudanca{. Foi} seguindo instintivamente\mudanca{,} enquanto seus olhos esquadrinhavam todo o lugar, quando ele viu\mudanca{,} no final de um corredor, Tomás\mudanca{,} apontando uma arma para dentro de uma sala.

Seu coração quis saltar pela boca. Ele tentou gritar, mas nada saiu\mudanca{,} o que o deixou desesperado. Ele respirou fundo e tentou novamente.

--- Não faça nada! --- foi tudo o que ele conseguiu dizer antes que acontecesse.
