\chapter{Depois de um tempo\ldots}

Os dias foram se aglomerando em semanas e logo foi se passando um mês. Jonas estava lentamente começando a perder o interesse nas reuniões dos Renascidos\mudanca{,} embora ainda as frequentasse.

--- O que você está lendo? --- \mudanca{perguntou George, ao ver Jonas} com um cartão na mão.

--- Um cartão que a Falls me deu.

--- Posso ver? --- George perguntou\mudanca{,} ao mesmo tempo que tirava-o das mãos de Jonas\mudanca{,} sem nem ao menos esperar por qualquer resposta.

``Depois de um tempo você aprende a sutil diferença entre\ldots'', começava o texto, terminando assim: ``\mudanca{\ldots}\,e você aprende, com cada adeus, você aprende''. \mudanca{O autor era apresentado} como sendo William Shakespeare, o mesmo cara que já colocou MacBeth dizendo: ``A vida é uma sombra errante, um comediante que se pavoneia no breve instante em que a cena lhe é reservada\mudanca{\ldots}\,Narrado por idiota cheio de voz e fúria'', que criou um dos mais célebres casais de todos os tempos, Romeu e Julieta, e os matou no final. \mudanca{Quando George} colocou os olhos na primeira linha, logo pulou para o fim, atrás do nome do autor. Ele levantou os olhos e \mudanca{fitou} Jonas.

--- Tshh\ldots\,--- George desdenhou. Abriu a boca para falar, mas foi interrompido.

--- Eu sei --- Jonas disse\mudanca{,} já ciente do que George falaria. --- Eu sei.

Jonas tinha uma certa implicância em encontrar textos dos quais ele sabia que a autoria estava errada. Em redes sociais eles reproduziam-se aos montes. Não era muito difícil encontrar no perfil de alguém conhecido exatamente aquele texto e a autoria sendo atribuída a Shakespeare. Na verdade, o texto era de uma autora chamada Veronica Shoffstall, de 1971.

--- Nem mesmo depois de muito tempo eles percebem que este texto não é de Shakespeare. Mesmo eu que prefiro ler um mangá do que teatro sei disso --- George disse\mudanca{,} passando o cartão de volta.

--- O que conta é a intenção, não é mesmo? --- Jonas tentou se consolar.

A campainha tocou.

--- Deve ser ela --- Jonas falou.

--- Se eu estou aqui eu tenho certeza que é ela --- George disse. --- Quem \mudanca{mais} viria no seu apartamento, hein?

Jonas abriu a porta. George apenas disse ``Olá-Adeus'' e foi embora. Falls entrou no apartamento ainda rindo de George.

--- Quanto mais eu conheço esse seu amigo\mudanca{,} mais eu tenho certeza de que ele e a Regina foram feitos um para o outro.

Jonas apenas confirmou com a cabeça.

--- Obrigado pelo cartão --- ele disse.

--- Você gostou? Eu adoro Shakespeare --- ela disse.

Jonas não soube o que dizer\mudanca{;} só sorriu para ela.

--- Quais peças você já leu ou viu? --- Jonas perguntou.

--- Na verdade eu só vi os filmes. Por quê?

--- Não, nada. Só por perguntar. Eu comprei uma escova de dentes para você, não sei se você vai gostar --- Jonas disse, mudando de assunto.

--- Escova? Por quê? --- Falls perguntou surpresa.

--- Como você tem dormido algumas noites aqui eu pensei em\ldots\,Você sabe, a última escovação, antes de dormir\mudanca{,} é a mais importante, já que\mudanca{, de outra maneira,} as bactérias ficam fazendo a festa em sua boca durante toda a noite inteira.

Ela não disse nada a respeito daquilo, apenas o beijou. \mudanca{Então,} considerou que era o momento certo\mudanca{,} e anunciou:

--- Agora é oficial, eu saí da Novo Caminho. Começo semana que vem o meu estágio. Eu passei um tempo com as crianças que vou trabalhar. Uma delas me perguntou se eu acreditava em inverno.

--- Inverno?

--- De inferno, entendeu? Eu achei tão bonitinho! --- Falls disse.

--- E como elas são, legais?

--- No começo sim. Mas\mudanca{,} você sabe --- ela disse\mudanca{,} fazendo uma voz engraçada. --- São crianças. Invernais.

Eles passaram o resto da noite fazendo pequenos planos para a semana, falando sobre generalidades. Na manhã seguinte, Falls acordou mais cedo\mudanca{,} como sempre\mudanca{,} e foi ao banheiro. Percebeu que Jonas havia se levantado, então ela resolveu repetir o susto da última vez. Ficou em silêncio, andando na ponta dos pés para pregar uma peça nele, \mudanca{quando} ocorreu-lhe uma ideia ainda mais divertida e perversa. ``Eu vou dizer que estou grávida! Oh, isso realmente vai assustá-lo!'' Carma. Ela tinha que retribuir quando ele \mudanca{a debochou por ser} uma sobrevivente. \mudanca{Jonas} estava colocando comida para Pixel\mudanca{,} quando ela parou em frente dele, e\mudanca{, sem rodeios}, soltou:

--- Eu estou grávida, Jonas --- Falls saiu ao sair do banheiro. --- Acabei de fazer um desses testes de farmácia --- em tom sério.

Jonas levantou em um pulo. Ele realmente não conseguia acreditar no que estava ouvindo. \mudanca{Estava} em choque.

--- Eu não acredito. Você checou? --- perguntou, já tremendo.

--- Sim. Eu chequei três vezes.

--- Há uma margem de erro, não há, deve haver\mudanca{,} pelo menos. Sempre há --- ele disse\mudanca{,} incrédulo.

--- Dos dois lados, Jonas --- ela disse.

--- Nós não podemos ter um filho --- ele disse\mudanca{,} passando a mão pela cabeça, assustado.

--- Você quer que eu aborte? --- Falls perguntou em tom irado.

--- Não. Sim. Talvez. Olhe\mudanca{,} eu seria um péssimo pai. Provavelmente não deixaria meu filho brincar com seus brinquedos\mudanca{,} por que eu estaria com eles. Você tem toda a sua vida pela frente\ldots\,Isso vai arruinar a sua vida. E se ele puxar para mim\ldots

Falls tinha cruzado os braços e ficado irritada. Realmente irritada. Não era mais uma brincadeira.

--- Eu estava brincando, Jonas. Eu não estou grávida --- ela disse\mudanca{,} ríspida.

--- Graças a Deus --- Jonas disse\mudanca{,} aliviado, indo abracá-la. Poderiam rir disso agora. Mas ela não se moveu para abraçá-lo, continuou de braços cruzados. --- Você está brava comigo?

--- Que você não queira ter um filho comigo? Por que você acharia isso, Jonas? --- ela disse\mudanca{,} indo ao quarto.

--- Falls\ldots\,Escute, não vamos brigar por causa disso. Lembra do que combinamos aquela vez? Que se um de nós desistisse de brigar assim que começássemos\mudanca{,} tudo ficaria bem. Eu desisto. Você venceu. Sem briga.

--- Não adianta agora. Já estragou tudo mesmo --- ela disse\mudanca{,} guardando suas coisas na bolsa. \mudanca{Vestiu} sua saia. \mudanca{Lançou} um olhar que dizia muita coisa.

--- Eu estou indo. Não perca tempo me ligando, Jonas.

--- Falls, me desculpe --- Jonas disse\mudanca{,} passando a mão na cabeça. Ela se virou e uma lágrima escorria por seu rosto.

--- Sabe o que é pior? Eu te amo. Eu achava que eu realmente tinha acertado dessa vez. Você parecia um cara legal. Eu realmente achei isso. Mas eu só vi o que eu quis ver. No final você é apenas mais um.

Ela se virou para abrir a porta.

--- Eu não queria te magoar ---  Jonas disse\mudanca{,} com sinceridade.

--- Não deu certo --- ela falou desolada, olhando para o chão.

--- Eu te amo, Falls --- ele disse\mudanca{,} com a voz falhando.

--- Falar de amor, não é amar --- disse com certo desprezo. Palavras com violência feriram Jonas. BAM! Ela fechou a porta, criando um vácuo sentimental atrás de si, um silêncio cheio de lamentos. Jonas se sentou no chão e começou a chorar baixinho.

Se levantou lentamente do chão, ainda chorando, pensando que ele teria que continuar fosse com ou sem ela. Mas por que continuar insistindo? O único problema sério da filosofia agora se colocava em questão. Julgar se a vida vale ou não a pena ser vivida. Depois de um tempo vivendo com Falls\mudanca{,} ele não sabia se conseguiria viver sem ela. Deitou na sua cama e quis sentir novamente aquela sensação de estar desaparecendo, como se estivesse dissolvendo\mudanca{,} que sentiu ao fazer seu salto. Lembrou de tudo. E ficou lá, lamentando a sua sorte. Ou melhor, o seu azar. Ficou desejando ter um câncer cerebral. Ou quem sabe um ataque cardíaco. Ou melhor, um cometa se chocasse contra a Terra. Talvez se um avião se chocasse contra \mudanca{seu} prédio dele\ldots\,Mas nada disso aconteceu\mudanca{, o} que o forçou a conviver com seus pensamentos solitários e tristes.
