\chapter{Você está iluminado?}

Quando Jonas abriu os olhos pela manhã, Pixel estava lambendo seu rosto.

--- Aposto que está sem comida, não é? --- Jonas disse para ele. --- Sorte sua que eu sou carente.

Jonas vestiu os chinelos enquanto tentava procurar em algum lugar de sua mente a coragem que tinha surgido em \mudanca{si} na noite anterior. Agora já parecia que fora outra pessoa que tomara a decisão. Uma pessoa vagamente conhecida\mudanca{,} com a qual ele dividia a memória e talvez o mesmo corpo. \mudanca{Foi} até a cozinha e colocou a ração de Pixel em um prato.

--- Se eu morresse, você sentiria minha falta? --- Jonas perguntou\mudanca{,} enquanto colocava o prato de Pixel no chão. O gato simplesmente correu na direção e\mudanca{,} dando as costas para Jonas, começou a comer. --- Isso responde a minha pergunta.

Ao chegar no trabalho, a primeira coisa que ele fez foi ligar para marcar o seu salto, antes que sua coragem desaparecesse. Suas mãos suavam. O pior de tudo era que ligar para lá seria duplamente embaraçoso.

--- Novo Caminho, bom dia --- Falls \mudanca{atendeu} o telefone.

--- Bom dia --- ele respondeu\mudanca{, fechando} um dos olhos.

--- Hey --- Falls disse. --- Então você é dos que ligam no dia seguinte, hã?

--- Na verdade\ldots\,--- Jonas sentiu um nó ao ter que dizer isso --- Eu estou ligando para marcar um ``salto''.

--- Oh --- Falls disse do outro lado da linha. --- Sim, claro. Eu só estava brincando, para quebrar o gelo, sabe?

Falls bateu sua cabeça contra o livro que estava aberto em sua frente.

--- Idiota --- Falls sussurrou para si mesma.

--- O quê? --- perguntou Jonas\mudanca{,} sem estar certo do que \mudanca{ouvira}.

--- O horário. Que horário você quer? --- ela perguntou.

--- Quais estão disponíveis?

--- Você pode escolher qualquer horário. \emph{Mesmo} de madrugada --- ela afirmou. Claro. Isso estava no folheto que ele segurava na mão naquele exato momento. Ele se sentiu um completo idiota.

--- E quem fará o salto? O Dr.~Patrick ou Dr.~Roberto?

--- Na verdade\mudanca{,} quem mais faz os saltos são os estagiários. Mas depende.

--- Tudo bem\ldots\,--- Jonas disse. Então a linha ficou muda de ambos os lados.

Passados alguns segundos, nada aconteceu.

--- Estou com medo --- Jonas soltou, rindo nervoso.

--- Eu entendo --- Falls disse. --- Medo é bom. Significa que você tem algo a perder.

``Não estou tão certo disso'', Jonas pensou.

--- Quer marcar mesmo? --- ela perguntou.

--- Pode ser hoje?

--- Hoje? --- Falls perguntou espantada.--- Claro.

\mudanca{Jonas se sentiu desconfortável por ter que passar por todo aquele processo de dar os dados, número de cartão de crédito, telefone etc.}

--- Só falta a informação do contato de emergência --- ela lhe disse\mudanca{,} guiando.

Ele olhou para George que estava jogando algum game em seu computador.

--- O nome é George Lethe\ldots

O que George faria se lhe ligassem de noite dizendo que ele morreu? Mas ele tinha que se concentrar agora, não tinha tempo para voos de imaginação. Falls então lhe passou algumas instruções padrão que ela devia saber de cor e de trás para frente. Ele afastou o pensamento de sua atenção e ficou um pouco menos nervoso quando desligou o aparelho.

Ele olhava para George\mudanca{,} indeciso se deveria contar para ele ou não o que estava prestes a fazer.

--- Por que você está me olhando assim? Por que o banho de pestana? Hein? Tô cagado, por acaso?

--- Nada, George. Só estava pensando.

Por fim ele resolveu não contar nada para ele. Iria poupá-lo disso. Quando chegou a hora de sair, Jonas arrumou suas coisas. Iria dali direto para a Novo Caminho. E estava preparado para o seu grande salto no escuro\ldots\,Estava?

--- Quer um pouco? --- George perguntou a Jonas\mudanca{, abrindo}  um pacote de salgadinhos. Jonas até ficou com vontade de aceitar, mas teria que recusar.

--- Eu não posso --- Jonas disse\mudanca{,} se lembrando de que não deveria comer nas horas anteriores ao procedimento.

--- Por quê? Está de regime? --- George disse\mudanca{,} rindo\mudanca{,} com a boca cheia de salgadinho.

Jonas acabou aceitando. Não faria mal nenhum, faria? Enquanto sentia o sabor de isopor dos salgadinhos, Jonas pensava. ``Esta pode ser a minha última refeição. Salgadinhos. Nunca pensei que poderiam ser. Quais serão as minhas últimas palavras para George?''.

--- George --- Jonas chamou a atenção de George\mudanca{,} que estava abrindo a porta de seu carro. --- Você é meu melhor amigo.

George soltou um de seus sons de desdém.

\mudanca{--- Tshh. Eu sou seu único amigo.}

--- É verdade --- Jonas disse. --- Mas eu não precisaria de outro.

--- Eu agradeço, Jonas. Mas eu não \emph{sou} gay --- George falou\mudanca{,} em seu tom de piada.

--- Eu só estava tentando dizer como eu me sinto --- Jonas disse\mudanca{,} tentando se desculpar.

--- \emph{Supergay}.

--- Tchau, George --- Jonas disse\mudanca{,} sem jeito.

--- Tchau, idiota --- George falou entrando no carro e saindo do estacionamento. Jonas ficou um tempo em seu carro antes de sair. Fechou os olhos e respirou fundo.

Enquanto dirigia\mudanca{,} sem pressa\mudanca{, pensava} em sua mãe. O quão transtornada ela ficaria. Talvez fosse quem mais sentisse sua falta. Depois de tudo o que aconteceu com seu pai, Jonas sabia que isso seria um golpe muito forte. \mudanca{Tinha} medo de que isso a quebrasse em um milhão de pedaços. Mas ele precisava fazer isso, precisava mesmo, nem que fosse para provar a si mesmo de que era capaz de fazer alguma coisa e não ser o sujeito passivo que sempre segue a correnteza. Ele odiava a forma como \mudanca{se} curvava a qualquer dificuldade. Ele estava cansado de sua vida nada especial. \mudanca{Queria} aqueles segundos de maravilha que diziam ser possível em uma \textsc{eqm}.

\mudanca{Estacionou} seu carro, caminhou pelo caminho de tijolos amarelos e entrou na Novo Caminho respirando aceleradamente. Ele quase podia ouvir seu coração bater.

--- Boa tarde --- Falls lhe disse. --- Pronto? --- \mudanca{perguntou}.

--- Não sei --- respondeu Jonas sinceramente, meio ofegante. --- Então\ldots\,Você vai sair que horas do trabalho?

--- Eu já estou saindo, agora. Tenho aula --- Falls disse\mudanca{,} olhando para ele.

--- Ah, sim. Claro. Boa aula, então --- Jonas lhe desejou\mudanca{,} sorrindo.

--- Obrigado. Boa morte --- ela disse\mudanca{,} sorrindo. Quando Jonas lhe deu as costas e começou a caminhar\mudanca{, Falls} percebeu que ele poderia morrer. Na verdade, tecnicamente, ele iria realmente morrer. Talvez nem voltasse para contar a história e já havia ido longe demais para simplesmente desistir.

Jonas foi levado por um dos estagiários até uma sala onde havia um sujeito sem camisa, que estava tirando seus sapatos naquele momento. Ele estava claramente com sobrepeso. Usava óculos e parou de fazer o que estava fazendo com a porta se abriu.

--- Você vai ter que vestir isso --- disse o estagiário para Jonas\mudanca{,} mostrando uma espécie de roupa com material bem fino, azul celeste, que podia ser abotoado na frente. Ele ficou tímido em ter que retirar a sua roupa na frente de um estranho que terminou a tirar os sapatos, depois as meias e por fim as calças.

--- Que música você escolheu? --- perguntou o sujeito arrumando seus óculos.

--- ``\emph{Norwegian Wood}'', dos Beatles. E você?

--- ``\emph{Oh! You Pretty Things}'', Bowie.

A porta se abriu.

--- Está pronto, Tiago? Já podemos começar.

--- Claro --- Tiago disse\mudanca{,} se dirigindo até a porta.

--- Boa sorte\ldots\,Hã, como é seu nome? --- Tiago perguntou para Jonas estendendo sua mão.

--- Jonas.

--- Boa sorte, Jonas.

--- Para você também.

Jonas se vestiu, guardou a sua roupa em um cabide e viu que além das roupas do Tiago havia roupas de uma terceira pessoa. A porta novamente se abriu.

--- Vamos? --- lhe perguntou\mudanca{,} em tom de comando\mudanca{,} o estagiário.

Jonas se levantou. ``É agora''. Ele seguiu o estagiário. Chegaram ao fim de um corredor\mudanca{, em que, de cada lado,} havia uma sala. As duas estavam com uma luz vermelha acessa.

--- Merda, vamos ter que esperar um pouco --- se desculpou o estagiário\mudanca{,} ao perceber que as duas salas estavam ocupadas. --- Esqueci desse cliente.

--- Tudo bem --- Jonas disse.

Em uma das salas se lia \emph{Tlön}, e \emph{Uqbar} na outra. Em todas as portas havia um Ankh. Jonas estremeceu.

--- Logo, logo eles vão ter que construir uma terceira sala --- observou o estagiário.

A porta de uma delas se abriu\mudanca{. Saiu} uma moça mais ou menos da idade de Jonas. Estava passando a mão na boca, como quem se limpa de algo. Depois arrumou a saia. E saiu andando, do alto de seu salto, rebolando para lá e para cá. O \mudanca{estagiário ficou} observando todo o trajeto dela\mudanca{,} até sumir em um corredor.

--- Plano Ouro --- ele observou para Jonas, com um sorriso maroto.

Logo vieram três pessoas para a sala de onde ela saiu. Um deles cumprimentou Jonas\mudanca{,} que mesmo sem reconhecer retribuiu.

--- Eu posso ir no banheiro? --- Jonas perguntou, vendo que talvez teria que esperar por algum tempo.

--- Claro --- o sujeito disse. --- Fica entre os dois corredores.

Jonas então foi até onde ele havia indicado. Havia os banheiros masculino e feminino. Não conseguiu urinar\mudanca{,} embora sentisse vontade. Ele sempre culpava sua bexiga por ser tímida. Quando \mudanca{saiu} do banheiro, ao mesmo tempo saiu do outro a garota toda vestida de negro, que estava com um semblante carregado e triste. Parecia ter lavado o rosto, \mudanca{pois} parte de seu cabelo estava molhado. Ele sentiu um arrepio passar por todo o seu corpo. \mudanca{A garota} andou em direção à sala de recepção.

``Ela é real?'' Jonas se perguntou. Essa garota lhe dava arrepios. Tentou não pensar nisso. Afinal\mudanca{,} ele estava prestes a morrer\mudanca{,} e \mudanca{isso} não é algo que se faz todo dia.

\mudanca{Voltou} ao lado do estagiário e não teve que esperar muito. Logo a luz vermelha de \emph{Tlön} se apagou. Em uma cadeira de rodas estava Tiago. Ele parecia assustado, com os olhos abertos e uma expressão de preocupação. Nem se parecia mais com o sujeito que Jonas encontrara cinco, dez minutos antes.

--- Não há nada --- Tiago falou transtornado para todos ao redor, em um tom paranoico que deixou Jonas assustado\mudanca{,} enquanto continuava falando e olhando para todos eles, movendo seus olhos de um lado para o outro --- Depois daqui, não existe mais nada. Entendem? Não há pecado. Nem inferno pros desgraçados queimarem nele. Nenhum grande castigo pros assassinos e estupradores na próxima vida. Não há nada. Não há Plano Divino. Não há Conspiração. Ninguém está no comando. É só uma confusão acéfala operando sob uma ilusão de um plano-mestre. O Grande Irmão não está te observando. Não há nada. Apenas nós. Apenas nós\ldots

Então Jonas entrou na sala\mudanca{. Havia} duas pessoas já lá dentro, uma delas estava com uma seringa na mão. A outra estava sentado em uma cadeira digitando algumas coisas. Havia pelo menos três monitores. No centro, uma espécie de cadeira de dentista. \mudanca{Jonas} se sentou nela. Os primeiros acordes de ``\emph{Norwegian Wood}'' começaram a ecoar no ar. Colocaram diversos fios em seu peito, cabeça, mãos e braços. ``Não há nada. Apenas nós''\mudanca{. Não} tinha como Jonas deixar de pensar no que Tiago dissera. Mas logo os acordes de ``\emph{Norwegian Wood}'' inundaram a sala, acalmando-o.

\foreignlanguage{english}{\emph{I once had a girl, or should I say she once had me?}}

Eles então checaram seus aparelhos.

--- Está pronto? --- perguntou o que segurava a seringa para Jonas.

--- Estou.

--- Está CERTO disso? --- perguntou novamente, com ênfase. --- Tem certeza?

--- Tenho.

Ele não tinha.

\foreignlanguage{english}{\emph{She showed me her room, isn't it good? Norwegian Wood.}}

Jonas olhou para o lado e viu de relance os pequenas ampolas de medicamentos\mudanca{. Um delas estava rotulada ``Ketanest~S'', a outra,} ``Nivalin''. Sentiu a agulha entrar em seu braço e uma pequena queimação. E olhou para o teto. Sentiu rapidamente perder o controle dos membros de seu corpo como se eles estivessem se dissolvendo. Suas pálpebras ficaram pesadas, sentia que estava se afogando, mas não havia água, nem ao menos conseguia se mexer e tentar escapar. Ele queria gritar, mas tampouco conseguia abrir a boca. Se desesperou em agonia, um sentimento horrível de queda e não ter esperança alguma. Até que\mudanca{,} então\mudanca{,} ele\ldots\,simplesmente apagou.

\begin{sloppypar}
BA\-BA\-BA\-DAL\-GHA\-RA\-GH\-TA\-KAM\-MI\-NAR\-RON\-N\-KON\-N\-KON\-N\-BRON\-N\-TON\-NE\-R\-RON\-N\-TU\-ON\-N\-TRO\-VAR\-R\-HO\-UN\-AW\-NS\-KA\-WN\-TOO\-HOO\-HO\-OR\-DE\-NEN\-TH\-UR\-NUK!
\end{sloppypar}

Quando abriu seus olhos\mudanca{,} estava desencostado da cadeira, sentindo uma dor tremenda no peito, náusea e dor de cabeça. \mudanca{Sentindo o peito molhado, olhou para baixo e viu que estava todo molhado de vômito}. Foi quando ele sentiu o gosto ruim em sua boca e limpou com uma das mãos. Dois estagiários estavam olhando para ele. Um deles fez um sinal de positivo.

\foreignlanguage{english}{\emph{And when I awoke I was alone, this bird has flown.}}

Ele apagou novamente. Escuridão. Por quanto tempo ele ficou assim? Impossível \mudanca{responder}. Quando deu por si, se perguntou que tipo de caminhão o havia atropelado. Ele não estava mais na cadeira de antes e sim em uma cama um pouco dura. \mudanca{Um} quarto pequeno. Em um dos sofás estava sentada Falls\mudanca{,} com um livro no colo. Ela estava olhando para Jonas, e sorriu ao vê-lo sentando-se na cama, com os olhos um pouco fechados. Jonas ficou surpreso por ela estar ali.

--- Tudo bem? --- ela perguntou se levantando. Ele apenas afirmou com a cabeça. Ela abriu uma garrafa de água mineral e colocou um pouco em um copo. --- Beba isso.

Ele tomou a água. Seus lábios estavam secos. Ela \mudanca{sorriu}.

--- Você está iluminado? --- o tom com que Falls disse\mudanca{, entre} o irônico e o sério. Aliás\mudanca{,} esse é o grande problema com a ironia.

--- Iluminado? --- Jonas perguntou ao mesmo tempo em que refletia o que aconteceu. --- Não. Só um flash. Como uma luz que se acende e apaga um nanosegundo depois. Sabe quando você sonha e se lembra vagamente, mas nada substancial?

--- Que pena --- Falls disse olhando para ele.

Ele só sentia um lapso de tempo. Droga! Imagens desconexas e as ampolas ``Ketanest~S'' e ``Nivalin'' vistas de relance, apenas de relance. O que isso significava? Ele estava desapontado, desolado. Então era só isso? Nada de \textsc{eqm} para ele?

--- Sei sim --- ela disse\mudanca{,} se sentando nas pernas de sua cama.

Jonas pegou seu celular\mudanca{,} que estava do lado da cama, em uma cômoda. Ele olhou as horas. O relógio digital marcada 10:33. Jonas sorriu discretamente.

--- Eu fiquei apagado tanto tempo assim? --- ele questionou Falls, \mudanca{que}se limitou a afirmar com um movimento de cabeça. --- Você não devia estar na faculdade?

--- \mudanca{\emph{Alguém} deixou} um contato pessoal que não foi encontrado.

--- George?

--- Ele deve ter desligado o celular ou algo assim. Eu te devia uma, então\ldots\,--- Falls disse\mudanca{,} meio sem jeito.

--- Obrigado --- Jonas disse. --- Não precisava. Talvez sim. Mas, obrigado de qualquer forma.

--- Você parece desapontado --- Falls notou.

--- Eu esperava que isso mudasse minha vida, sabe? Eu tinha muitas expectativas. Muitas mesmo. Eu queria ter um pouco de certeza. Sobre céu, inferno, essas coisas.

--- Então é isso que você está buscando? --- Falls perguntou.

Jonas ficou calado\mudanca{,} mas fez um sinal de afirmação com a cabeça.

--- Nós sempre estamos buscando algo --- ela concluiu por eles.

--- O que você está procurando? --- Jonas perguntou se ajeitando na cama\mudanca{. Sentia-se} fraco.

--- Eu? --- Falls perguntou com um de seus sorrisos. ``Covinhas'', Jonas pensou. ``Maldita, toda vez que ela sorri acaba comigo. Eu sou tão fraco. É apenas limerância. Obsessão cognitiva. É normal''. --- Eu estou mais esperando, sabe? Eu não sou como você que sai em busca de algo que quer, sou mais do tipo que espera as coisas. Como se elas fossem simplesmente cair do céu. Só que não é assim que funciona. Mas mesmo assim estou esperando\ldots

--- Não somos tão diferentes --- Jonas disse. --- Fazer \emph{isso}, essa coisa do salto foi a exceção e não a regra em minha vida. Mas\ldots\,O que você está esperando?

--- Eu estou esperando por um homem, Jonas --- Falls falou.

--- E como ele se parece? --- Jonas perguntou.

--- Eu não sei direito --- ela disse olhando para ele, achando graça do comentário.

--- E como você vai saber quando encontrá-lo? --- Jonas perguntou.

--- Eu não tenho a mínima ideia. Mas eu espero saber. Ele tem que ser um cara legal, entende?

--- Eu sou um cara legal --- Jonas disse\mudanca{,} sem qualquer pretensão\mudanca{,} olhando para a janela do quarto.

--- É. Eu sei --- ela disse. --- Sabe de uma coisa? Você deveria me convidar para sair --- ela disse dando um tapa de leve em seu ombro.

--- E você aceitaria? --- Jonas perguntou ansioso. E com medo. MUITO medo.

--- Eu não posso aceitar algo \emph{se nem mesmo} fui convidada --- Falls disse se fazendo de desentendida, sorrindo.

--- Mas se eu lhe convidasse você aceitaria? --- insistiu Jonas.

--- Hipoteticamente falando? --- Falls questionou.

--- Hipoteticamente falando.

--- Definitivamente talvez. Dependeria do meu humor, sabe? Se você não tentar, nunca vai saber. Eu sou assim.

Jonas ficou em silêncio. Olhando para ela passou em sua cabeça um pensamento que essa era a hora pela qual ele esperou muito tempo. E se ela dissesse não\mudanca{, se} fosse só mais um desses joguinhos? Pergunte. Pergunte.

--- Então, você quer sair comigo? --- ele disse meio vacilante, sem ter certeza de suas palavras.

--- Sorte sua que hoje eu estou de bom humor --- Falls disse.

--- Então é um sim? --- Jonas perguntou totalmente tímido.

--- É. Definitivamente um sim.

Eles ficaram se olhando por um tempo sem jeito. O que se diz numa hora dessas? Deveriam fazer uma espécie de manual. Mas não havia ou Jonas nunca o havia lido. Ele se sentia como um daqueles personagens de desenho animado que após o beijo viram um foguete e vão direto para o espaço ou se tornam fogos de artifício ou flutuam no ar, extasiados. Ele nunca havia se sentido assim. Talvez ela fosse a peça que faltava no quebra-cabeça de sua vida. Ou era apenas a limerância fazendo muito bem o seu trabalho. Diabos! Ele estava feliz, aqui e agora, era isso que importava.

--- Eu vou ir ver alguém para te dar alta, se você quiser ir embora, é claro.

--- Eu adoraria, se pudesse --- ele disse\mudanca{, acompanhando-a} com os olhos até ela finalmente sair pela porta do quarto. Fechou os olhos e pensou ``Este não foi um dia ruim. Não foi mesmo''. Pegou o celular e tirou uma foto de si mesmo. Ele detestava tirar fotos. Mas sentiu um impulso incontrolável para tirar um retrato de si mesmo. Sem motivo. Apenas achou que deveria. Quando Falls voltou, ele também tirou uma foto dela.

--- Pronto? --- Falls perguntou.

--- Aham --- Jonas disse se sentando com os pés para fora da cama.

--- Tem certeza? Você pode ficar mais até se recuperar totalmente.

--- Tenho sim.

Ele realmente tinha.
