\chapter{Roleta russa}

Passou todo o final de semana na fossa, em um mundo sem sol, com uma daquelas pequenas nuvens de chuva sob sua cabeça. Tentou ligar para a casa de Falls, mas ela não respondia. O celular e os cinco e-mails que enviou igualmente ficaram sem resposta. Jonas estava triste. Mal tinha dormido os dois dias, não conseguia ficar sem pensar nela. George não teve tempo para ir na sua casa, já que estava gastando seu final de semana com Regina, o que enciumou Jonas profundamente. Chegou literalmente acabado no serviço.

--- Qual o problema\mudanca{,} Padawan? --- George lhe perguntou.

--- Nada --- Jonas respondeu. Ele sabia que uma hora ou outra contaria para George\mudanca{,} mas ainda estava com a tinta fresca. Talvez fosse melhor \mudanca{esperar} cicatrizar um pouco mais antes de \mudanca{verbalizar}.

--- Olhe para você! --- George disse\mudanca{,} fazendo com que Jonas percebesse o quanto havia sido displicente ao se vestir.

--- Não é nada, George. Por que você não posta alguma coisa naquele seu blog? --- Jonas falou\mudanca{,} na vã esperança de que ele o deixasse em paz.

--- Foi a garota, não foi? --- George falou\mudanca{,} em um tom desafiante.

--- Como você sabe? --- Jonas perguntou, já respondendo.

--- Para caras como nós, se há um problema, sempre é uma garota --- e sorriu satisfeito com \mudanca{sua} observação. --- O que aconteceu?

--- Falls é uma gozadora\ldots\,--- Jonas começou a falar, logo sendo interrompido por George:

--- Ela é uma gozadora? Bem, você deveria estar orgulhoso. Uma vez eu li em uma dessas revistas femininas que uma certa porcentagem das mulheres não tem orgasmo e nem mesmo sente prazer com a penetração.

--- Você lê revistas femininas? --- perguntou Jonas.

--- Quando eu vou no dentista --- George respondeu\mudanca{,} meio sem jeito.

--- Agora eu sei por que você fica ansioso para ir ao dentista --- Jonas disse, retornando ao assunto: --- Mas eu me expressei mal. Eu queria dizer que a Falls é uma gozadora no sentido de pregar peças, sabe? Ela tem um grande senso de humor.

--- E belos seios também --- George completou animado.

--- O quê? --- Jonas indagou indignado. --- Você\ldots\,Você ficou reparando?

--- Informação é poder, Jonas --- se justificou George. --- Você deve cultivar um estado de consciência em que esteja o tempo todo atento. Não deixando passar nada. É o que os japoneses chamam de \emph{unagi}. Eu gosto dos seios dela. Minha mulher ideal deverá ter seios parecidos. Não para mim, é claro. Bebês precisam de seios fartos já que nada substitui o leite materno.

--- Eu posso terminar o que eu ia dizer? --- Jonas disse.

George não disse nada, apenas cruzou os braços e acenou que ele continuasse.

--- Então ela foi pregar uma peça em mim\ldots\,Ela disse que estava grávida. E eu \emph{meio} que surtei\ldots\,E então ela terminou comigo, para resumir a história.

--- Sabe do que você precisa?--- George perguntou\mudanca{,} estralando os dedos, com uma grande ideia. --- De outra garota. Nada melhor do que uma garota para esquecer outra garota.

--- Como você sabe?

--- Filmes. Tudo o que eu aprendi está nos filmes.

--- Então onde você aprendeu a aconselhar? Em King Kong? Por que eu não acho que qualquer garota vá preencher o lugar dela em meu coração.

--- Você sabe por acaso como se chama aquela gordura ao redor da vagina? --- George perguntou.

--- Não --- Jonas disse\mudanca{,} com a sensação de já ter lido aquilo em algum lugar.

--- Mulher! --- George disse\mudanca{,} com um sorriso largo. --- São todas iguais Jonas. Exatamente iguais.

--- É um insulto compará-la a qualquer outra --- Jonas disse para George\mudanca{,} cabisbaixo. --- Eu só queria fazê-la feliz.

--- O segredo da felicidade é enfrentar o fato de que a vida é horrível, horrível, horrível. Deve haver centenas de bons motivos para não se ter filhos --- George disse\mudanca{,} digitando.

--- Você está perguntando para o Google?

--- O Google tem todas as respostas, meu amigo. Todas as respostas. Na Grécia antiga, antes de tomar qualquer decisão importante ou aventura\mudanca{,} eles consultavam a pitonisa e os oráculos. Nós do século~\textsc{xxi} temos o Google. Rá! Aqui está.

--- E o que diz?

--- Diz que~95\%~das crianças usam fraldas. Que cada criança usa, em média, 5.500 fraldas até completar os três anos de idade. Mais de 6,2 bilhões de unidades são usadas por ano. Cada fralda leva pelo menos 600 anos para se decompor. Se você escrever um livro e ele for impresso, e tiver um filho e ele usar fraldas descartáveis, então você vai ter que plantar muito mais do que apenas uma maldita árvore.

Jonas não tinha tempo para ficar se lamentando com George\mudanca{,} que criava a cada minuto alguma coisa para animá-lo. Ele apreciava a ajuda, mas sabia que era apenas temporário, que no momento em que estivesse dirigindo sozinho para sua casa, aquilo tudo voltaria novamente. E sua previsão estava correta.

Quando voltava para sua casa que ele teve a ideia de fazer outro salto. Já que o primeiro não havia dado certo, não custava nada tentar novamente. Bem, na verdade\mudanca{,} custava\mudanca{,} sim, e um bom dinheiro. Mas ele era sozinho e sua poupança ainda lhe dava uma certa tranquilidade. \mudanca{Não} era um esbanjador, só comprava roupas quando sua mãe insistia muito e\mudanca{,} geralmente\mudanca{,} ela mesma fazia isso. Gastava o salário em livros, filmes e jogos. No começo, foi um esbanjador. Comprava mais do que tinha tempo para desfrutar. Em um final de semana, apenas a título de curiosidade\mudanca{,} resolveu calcular\mudanca{,} por cima, quantas horas de filmes, jogos e livros ele tinha em sua casa esperando\mudanca{-o}. O resultado deu quase uma semana. Desde então ele passou a somente comprar algo quando não havia nada na fila de espera. Ele poupava um bom dinheiro e realmente se concentrava em desfrutá-las e não somente em consumi-las. As pessoas não são as coisas que tem, embora a maioria ache o contrário.

Ao chegar em sua casa\mudanca{,} ele discou o número da Novo Caminho que sabia tão de cor, 555 95472.

--- Novo Caminho, boa noite --- disse a voz. Não era de Falls\mudanca{, nem} deveria ser. Ela estava em seu estágio agora. \mudanca{Se continuasse} por lá, dificilmente ele ligaria. Mas é impossível dizer que Jonas não se sentiu decepcionado.

--- Boa noite. Eu\ldots\,É\ldots\,Gostaria de marcar um salto --- ele disse. --- Jonas Arcádio da Silva.

Ele então marcou para a próxima quarta. Desligou o telefone pensando em qual música utilizar. Havia usado Beatles na primeira e não queria repetir. Mas teria que ser algo tão bom quanto. Se houve uma banda que competia com os Beatles, eram os Beach Boys. \foreignlanguage{english}{\emph{Sgt.~Peppers Lonely Hearts Club Band}} é uma resposta direta à obra-prima deles. \foreignlanguage{english}{\emph{``Wouldn't Be Nice''}} foi a primeira escolha de Jonas. Mas ele queria algo menos óbvio, embora fosse uma canção ótima. Então\mudanca{, se} decidiu. Seria \foreignlanguage{english}{\emph{``Dance Dance Dance''}}, o que levou seus pensamentos de volta à Falls\mudanca{, àquela} noite em que ele dançou\mudanca{. Quanto} mais o tempo passava, mais as memórias iam ficando mais fracas, desgastadas. Se antes nem mesmo pareciam ser dele, agora eram apenas um rumor, algo que ele lembra com muito carinho.

Um \emph{loop} sentimental. Todos que entendem um pouco sobre programação sabem o que é um \emph{loop}. Esta técnica de programação é utilizada quando uma mesma operação ou conjunto de operações deve ser realizado várias vezes, de forma que seria um tédio escrever o mesmo código, de novo e de novo. Todas as linguagens de programação que se \mudanca{preze} possuem esse tipo de estrutura.

Algumas vezes\mudanca{,} ocorrem enganos na codificação, ou no próprio algoritmo, de forma que o ciclo, o \emph{loop}, que deveria ocorrer um número limitado de vezes, acaba ocorrendo infinitamente. Em outras palavras, a condição de finalização do \emph{loop} não acontece nunca. As razões do erro são variadas, podendo ser de um simples erro de digitação a um erro de concepção do algoritmo.

O mesmo acontece com pessoas. Há alguns gatilhos que ativam os \emph{loops}. Podem ser uma palavra, uma canção, uma comida, um cheiro\mudanca{,} ou mesmo covinhas. Qualquer coisa. Então eles ficam em sua cabeça, girando e girando. Quando alguém diz que não superou alguma coisa é que\mudanca{,} na cabeça dela, há esse \emph{loop} sentimental que não parece ter fim. Muitas vezes o conteúdo em si não é ruim. Você pode se lembrar de uma pessoa que amou muito e queria que ainda estivesse aqui. O problema é quando isso se repete, repete e repete. É como uma armadilha, um labirinto que parece não ter saída. E as pessoas simplesmente não conseguem seguir em frente. Ficam paradas. Um \emph{loop} sentimental.

A campanhia tocou. ``George'', Jonas pensou. Definitivamente era George. Mas\mudanca{,} quando girava a chave, seu coração implorava de joelhos para que fosse Falls, mesmo que sua cabeça lhe dissesse que isso simplesmente não iria acontecer.

--- Vamos jogar \emph{Wii}! --- ele disse\mudanca{,} com um sorriso no rosto. --- Pelo menos vou poder escolher a Princesa desta vez.

--- Eu achei estranho você ter escolhido o Luigi.

--- Regina estava aqui, eu não poderia\ldots\,Você sabe --- George disse\mudanca{,} com o olhar perdido.

--- Ser você mesmo? --- Jonas perguntou de brincadeira.

--- É. Isso mesmo --- George respondeu em tom sério, um pouco triste.

--- Você devia se abrir com ela, cara. Imagine se você se casa com ela. E se ela quiser dar nomes bíblicos para seus filhos.

--- Oh, não. Eu odeio nomes bíblicos. Chamar alguém de Levítico, Joabe, Mufasa ou Deteronômio? Ergh! Eu não abro mão de chamá-los Lisa, se for uma menina\mudanca{,} e Homer\mudanca{,} se for um menino.

--- E agora\mudanca{,} para algo completamente diferente\ldots\,Eu vou fazer outro salto, cara --- Jonas resolveu desabafar.

--- Não. Você não pode --- George ficou pálido.

--- Sim, eu posso.

--- Por quê você vai fazer uma estupidez dessas?

--- Você sabe, é uma roleta russa.

--- Minhas palavras. São minhas palavras. Você não está pensando em\ldots\,Não, Jonas.

--- Eu não sei, George. Ou minha vida muda 360 graus ou não sei o que eu faço. Ela não retorna minhas ligações, nem meus e-mails. Ela até me bloqueou nos mensageiros instantâneos.

--- Primeiro: se a sua vida mudar 360 graus, você voltará para exatamente onde estava, idiota. Segundo: está faltando salgadinhos e refrigerantes. Terceiro: se você morrer\mudanca{,} posso ficar com sua coleção de quadrinhos?

--- Sim --- Jonas murmurou.

--- Sim para qual delas?

--- Todas, eu acho. De que adianta continuar, George? Ela era o queijo da minha macarronada, sabe? E eu posso acordar da melhor experiência da minha vida e simplesmente superar isso.

--- Isso é apenas uma fuga, Jonas! Encare a realidade e deixe de ser um bebê chorão.

--- Vamos apenas jogar video-game para fugirmos da realidade por enquanto\ldots\,--- Jonas falou\mudanca{,} espetando George. --- Nós somos vítimas de Hollywood, sabe? Achamos que vamos ter aqueles relacionamentos de cinema. Não é assim que funciona. E, sinceramente, eu não tenho nada a perder.

--- Sua vida --- George falou.

--- É, mas essa atualmente não vale nada para mim.

--- E se Falls voltasse?

--- Bem, eu teria algo a perder. Mas quanto tempo faz? Ela é muito bonita. Nem deve estar solteira agora. Deve estar namorando algum sujeito musculoso ou de sorriso perfeito.

George então sorriu quando\mudanca{,} naquele momento\mudanca{,} teve uma ideia. Uma ideia genial. Ele daria um tapinha em suas próprias costas se pudesse. Mas isto teria que esperar, já que agora ele teria que mostrar para Jonas quem é o melhor.
