\chapter{10:33}

Só \mudanca{havia uma vez por ano em que Jonas saía de sua casa à noite e deixava seu gato, Pixel, sozinho. Era} por causa da Festa do Fim do Mundo\mudanca{, uma} festa à fantasia em que \mudanca{todo mundo} ia fantasiado e festejava ``como se não houvesse o amanhã''. Vinham pessoas de todos os lugares e havia música para praticamente todos os gostos, curiosamente. Menos o de Jonas. Jonas nunca conseguia se soltar. Nunca conseguia deixar de ser apenas ele, nem que fosse por um minuto sequer.

Ele e George somente iam \mudanca{àquela} festa \mudanca{porque} eles adoravam escolher e ir de fantasia. \mudanca{Esse ano,} Jonas resolveu não ter um grande trabalho como \mudanca{nos anteriores. Na verdade,} no último ano ele havia decidido não ir mais \mudanca{à} festa. Eles passaram o tempo todo parados \mudanca{num canto}, reclamando de suas vidas, \mudanca{enquanto faziam nada} para mudar, vendo todo mundo se divertir. \mudanca{Jonas} simplesmente se vestiu como sempre fazia, ou seja, pegando a primeira coisa na gaveta.

\mudanca{Não} se sentia particularmente animado para a festa. Nem mesmo sentiu a euforia do ano passado, \mudanca{quando} gastou uma boa grana em uma fantasia que ele encomendou pela internet pelo menos \mudanca{três meses antes}. Hoje ele estava apenas vestido normalmente, como qualquer outra noite em que fosse sair. O que em si \mudanca{era tão raro} que provavelmente manteria o caráter de fantasia. Mesmo assim\mudanca{,} enquanto comia batatas fritas e via televisão\mudanca{,} ele tentava arranjar uma boa desculpa. De vez em quando ele dava uma batata para Pixel, seu gato preto.

--- Por que você não fala? --- ele perguntou para \mudanca{Pixel}.

--- Por que eu falaria com um ``você''? --- \mudanca{respondeu o gato}. Na verdade, apenas na cabeça de Jonas\mudanca{,} que imaginou essa parte. Quando a campainha tocou\mudanca{,} ele sabia que era George. Quem mais poderia ser?

--- Que fantasia você está usando? --- Questionou George olhando-o dos pés à cabeça. --- Você parece um idiota.

--- Paradoxo dos Gêmeos --- falou Jonas.

--- O quê?

--- Você não conhece o Paradoxo dos Gêmeos? --- questionou Jonas, vendo na face de George a resposta para sua pergunta. --- É um experimento de pensamento, certo? É para mostrar como a Relatividade de Einstein trata o tempo. Um dos gêmeos entra em uma espaço nave, eu\mudanca{,} no caso, e viajo na velocidade da luz. Quando volto, meu irmão gêmeo está velho e raquítico com mais de setenta anos embora para mim tenha se passado muito pouco tempo e ainda esteja jovem.

--- E onde está o seu irmão gêmeo, o velho? --- George perguntou procurando com os olhos pela sala.

--- Depois de setenta anos sem nos vermos\mudanca{,} ele não quer mais falar comigo.

--- Tshh\ldots\,Você está vestido como um idiota --- concluiu George\mudanca{,} após olhá-lo mais uma vez. --- Adivinhe do que eu estou fantasiado?

George vestia uma camisa social abotoada até o colarinho. Estava usando calça também social, cinto. Nada de muito especial. Jonas esperava um sabre de luz ou pés de hobbit.

--- Um padre? --- Jonas chutou.

--- Um padre? --- repetiu George. --- Um padre? Eu estou vestido de Malcom Crowe.

--- Quem?

--- Psicólogo infantil --- ele disse se virando. Havia uma mancha de tinta vermelha do lado esquerdo de seu corpo. --- Sexto Sentido! Eu estou morto desde o começo! Rá!

--- E você acha que todo mundo vai saber do que você está vestido? --- Jonas o questionou.

--- Todo mundo assistiu ``O Sexto Sentido''.

Jonas olhou para ele. Tinha certeza de que ninguém teria a mínima ideia do que ele estava fantasiado. Nem ele. Não havia por que censurá-los.

--- Então\ldots\,--- Jonas começou a dizer para George enquanto estavam indo até o carro. --- Será que as pessoas estão realmente conscientes das implicações dessa festa? Quero dizer, a forma como ela foi elaborada. Quero dizer, é a Festa do Fim do Mundo.

--- O que você está querendo dizer?

--- Festeje como se não houvesse o amanhã. Isso é igual ao \emph{carpe diem}.

--- Na verdade, estaria mais para um \emph{carpe noctem} --- George disse apontando para o céu.

--- Quem consegue viver assim?

--- Todo mundo, Jonas. Todo mundo. Por que você acha que há tantas garotas grávidas na adolescência, tantos jovens que simplesmente batem o carro no poste por dirigirem alcoolizados, hein? Muitas pessoas conseguem aproveitar a vida. Só por que você não consegue fazer isso\mudanca{,} não torne uma regra universal.

--- Você deve estar certo --- Jonas disse\mudanca{,} sem estar muito certo.

--- Tshh\ldots\,É claro que estou certo --- George falou. --- Todas as pessoas que eu conheço, e estão certas, sempre concordam comigo.

Quando eles entraram na festa foi como ser teletransportado para outro mundo. Ou descer ao Inferno de Dante. A música era mais do que um som, chegava a ser tátil. Dava para senti-la penetrar em sua pele e acelerar as batidas do coração. Quase era possível pegá-la.

``Uma selva de epilépticos'', Jonas pensou ao olhar para todas aquelas pessoas dançando\mudanca{,} cada uma a seu jeito.

--- Esse som está muito alto --- Jonas disse para George, que apontou para o ouvido. Mesmo Jonas não tinha certeza se tinha ouvido o que falara.

--- ESSE SOM ESTÁ MUITO ALTO --- Jonas gritou.

George se contentou em balançar a cabeça.

--- COMO AS PESSOAS CONSEGUEM PENSAR? NÃO DÁ PARA PENSAR COM UM SOM DESSES! --- Jonas observou.

--- ESSA É A INTENÇÃO --- George respondeu com um sorriso maquiavélico. --- EU NÃO QUERO QUE ESSE ANO SEJA UMA REPRISE DO ANTERIOR!

--- PARECE QUE VAI SER --- Jonas disse.

--- EU TIVE UMA IDEIA --- George falou sorrindo.

--- QUAL? --- Perguntou Jonas.

--- VAMOS NOS SEPARAR. ASSIM, PELO MENOS, NÃO VAMOS PARECER UM CASAL GAY!

Jonas não sabia o que \mudanca{pensar}. Ele sentiu medo ao ter que ficar sozinho na festa. Mas se George gostaria de tentar\mudanca{,} ele não poderia impedi-lo disso.

--- EU VOU FICAR AQUI MESMO --- Jonas gritou.

George não disse nada e simplesmente saiu andando. Jonas então ficou sem saber o que fazer. Colocou a mão nos bolsos e se encostou em uma parede, com uma garrafa de água mineral.

--- O que você está bebendo? --- lhe perguntou Matias que também trabalhava na Lethe, mostrando o copo de bebida que carregava e obviamente bêbado.

--- Água --- Jonas disse, não se sentindo nenhum pouco confortável.

--- Água? Quer um gole? --- Matias disse colocando o copo de bebida debaixo do nariz de Jonas que o repeliu automaticamente indo para trás. Alguém consegue ficar bêbado apenas com o cheiro do álcool? Jonas imaginou que iria descobrir.

--- Não. Eu estou dirigindo --- Jonas usou como desculpa.

--- Eu dirijo melhor quando bebo --- Matias falou sorrindo. --- E torna as pessoas mais interessantes.

Ele desapareceu como tinha chegado\mudanca{, um Kaspar Hauser sem dizer a que veio}. Jonas olhava ao redor, com um misto de perplexidade e inveja.

Perplexidade\mudanca{,} por tentar em vão pensar em bom motivo para elas tomarem álcool sem parar, se balançarem como animais, para no dia seguinte ficarem com ressaca e sentindo-se \mudanca{como} merda. Ele simplesmente não entendia.

Inveja\mudanca{,} porque\mudanca{,} pelo menos por enquanto\mudanca{,} eles pareciam ser tão seguros de si, ser tão felizes, como se aquilo de alguma forma \mudanca{bastasse}. Jonas não sabia como era se sentir assim. Queria por um momento que fosse \mudanca{conseguir. Mas mal} sabia como começar.

Ele olhava \mudanca{para cada um dos rostos; sorriam, bebiam, dançavam, conversavam, um casal até mesmo brigava.} Jonas imaginava o que cada um deles devia sentir e pensar. Quantos deles não tiveram amores perdidos, sofreram pela morte de algum parente ou estavam apenas tentando relaxar depois de um dia cheio no trabalho? \mudanca{Não} deveriam ser muito diferentes dele. É muito fácil ligar o piloto automático e achar que todas as outras pessoas são planas, estúpidas e pensam como o sofá só por que elas não se parecem com você. Todos se consideram inteligentes e todo o resto um bando de idiotas que não sabem o que estão fazendo. É tentador \mudanca{e muito fácil} pensar assim. Adotar essa couraça psíquica, essa atitude crítica em relação a tudo o que os outros fazem.

\mudanca{Já havia buscado} diversas formas de justificar sua existência ou de alguma forma imbuí-la de um propósito. \mudanca{Para que pudesse dizer, em alto e bom som, ``eu} estou vivo e eu gosto disso''.

Ele tentou a religião. Mas enquanto pessoas caíam no chão arrebatadas pelo Espírito Santo, tudo o que sentia quando o pastor chegava perto dele, era o mesmo empurrando sua cabeça com força para trás. Mas ele não ia cair. Não ia fazer isso. Saiu de lá com a certeza de que cada um deles fingia algo que não era, algo que não estava acontecendo. Jonas queria uma vida de verdade, não fingir ter uma.

Ele cogitou por um momento usar drogas. Diziam que você se sentia bem, fugia da realidade por alguns momentos. Mas é algo temporário. Você foge da realidade\mudanca{,} mas depois ela lhe cobra um preço altíssimo em neurônios, memória, vida social e diversas outras sequelas. Não. Drogas não ajudariam. Além do mais, ele teria que lidar com pessoas que vivem à margem da sociedade, pessoas perigosas. Correria o risco de ser assaltado ou morto. Não. Mesmo as legalizadas como álcool e cigarro não o atraíam.

Ele viu as duas aos poucos destruírem seu pai, viu ele se tornar um animal agonizante que precisava de ajuda para ir ao banheiro. O viu cuspir sangue vindo de seu pulmão, corroído pela fumaça assassina do cigarro. O fígado de seu pai já havia se transformado em algo parecido com um patê. Seu pai só não morreu disso por que não deu tempo.

Você só escolhe a forma de morrer. Se é em pé ou de joelhos. E seu pai com as pernas bambas pelo abuso do álcool com certeza não conseguiria se manter muito tempo em pé. Se Jonas podia escolher uma forma de morrer não seria essa.

Então Jonas viu uma garota na festa\mudanca{,} enquanto olhava ao redor. Ela, como um buraco negro, sugou toda a sua atenção. ``Uau!'', ele pensou ao vê-la, ``Ela é realmente muito bonita''.

``Ela está realmente uma gracinha, tomando alguma bebida e se balançando no ritmo da música, ela parece estar realmente aproveitando a noite. Definitivamente tem namorado. Deve ser fácil notar o anel em seu dedo. Ele deve estar por aí pegando alguma bebida para ela. Ou talvez ele não dê valor a ela. Ela parece muito boa na pista de dança. Não! Não há anel algum. Eu devo falar algo? Como se puxa assunto? Oi, você vem sempre aqui? Clichê. Eu devo tentar algo, pelo menos puxar conversa, ser legal. Será que ela odeia esse tipo de conversa fiada, cantadas baratas, que não estava interessada em fazer esses joguinhos, e talvez nós poderíamos nos apaixonar ali naquele momento. Talvez ela pudesse segurar a minha mão em público, e sempre teria um cheirinho bom, e não se importaria \mudanca{nem um pouco} em eu não ter muito dinheiro, e desse-me o sentimento de que eu posso fazer qualquer coisa, e dissesse mentiras como que eu tenho boa aparência, só para me agradar. Talvez ela poderia me fazer sentir como se fosse o único cara no mundo, me fizesse sentir bem quando fôssemos nos lugares. Que não fosse vegetariana\mudanca{,} mas fosse moralmente contra vitela, e não ficasse olhando o tempo todo em volta quando estivéssemos em um restaurante, e nunca ficasse brava comigo muito tempo, e suportasse minhas \mudanca{regulares preocupações}, minha ansiedade, minha paranoia. Que não se sentisse irritada com minha mania de quando me empolgar com algo não parar de falar \mudanca{naquilo} por dias e dias. Que ela talvez não se sentisse mal com a minha insegurança e que ela poderia sempre segurar a minha mão e dizer que ela estava ali, sempre iria estar e tudo ficará bem, me diga que eu pareço legal quando dirijo, nunca atendesse o telefone celular enquanto estivéssemos em um encontro e não ficasse me falando dos ex-namorados dela o tempo todo, e que não tivesse muitos ex-namorados. Ela poderia fazer massagens em meu pescoço e gostaria de dormir em conchinha. Eu sempre quis dormir em conchinha. E não ficasse assustada se eu realmente ficasse grudado nela, que ela talvez gostasse de usar vestidos e não se chateasse comigo por esquecer coisas banais e fazer tudo ficar melhor quando eu tivesse um dia de merda. É isso. Quando eu estiver lembrando a minha vida, o que eu vou querer me lembrar? Que eu puxei conversa com ela ou fiquei com tanto medo quanto um garotinho no meio da floresta?''

Ela estava olhando para Jonas, quando este percebeu, desviou o olhar e ficou tentando não se focar em nada. Depois olhou de novo. Ela estava parada a poucos metros dele e sorrindo. ``Covinhas'', ele pensou, ``Ela tem covinhas. Eu gosto disso''.

--- O quê? --- ela perguntou\mudanca{,} junto com outro sorriso.

``Covinhas'' era tudo o que tinha em sua mente. ``Essa voz me é familiar, de onde?''. \mudanca{Logo,} outro pensamento respondeu a sua pergunta, ``Claro que lhe é familiar, Jonas. Talvez de seus sonhos''. Ele não soube o que dizer, foi como se todas as frases fossem grandes demais para passar pela sua boca. Ele, nervoso, provavelmente tremendo muito olhou para o seu relógio digital e disse:

--- Dez e trinta e três.

Deu meia-volta, resolveu ir embora. Quando ele se lembrasse de sua vida ele poderia se arrepender de que nunca tentou puxar papo com aquela garota. Esta é a sua vida. Cada hora a mais é na verdade uma hora a menos.

No caminho para sair da festa, ainda cruzou com George.

--- Você está bebendo? --- Jonas perguntou surpreso ao ver um copo de bebida na mão do amigo.

--- Não é para mim --- George respondeu.

--- Para quem é?

--- Irrelevante.

--- Estou pensando em ir embora. Vai querer ir comigo ou arranja uma carona com alguém?

--- Pode ir --- George disse. --- Eu já arrumei uma carona mesmo.

--- Quem? --- Jonas perguntou por perguntar.

--- Irrelevante.

Como estavam em frente ao banheiro feminino, eles viram quando saiu uma garota segurando a mão de um rapaz. Se olharam. George abriu um sorriso.

--- Eu nem vou comentar nada --- Jonas falou balançando a cabeça.

--- E essa não foi a primeira infração da noite, se quer saber --- George lhe disse.

--- O que você sabe? --- Jonas perguntou.

--- Júlia, 26 anos --- George reportou. --- Não foi o primeiro, nem o segundo, nem o terceiro. Ninfo. Está fazendo isso para esquecer o namorado. Entre na fila, Padawan.

--- Eu não entendo\ldots\,--- Jonas começou a dizer.

--- Como as pessoas fazem tanto sexo? Nem eu --- George disse interrompendo Jonas.

--- Não. Eu não ia dizer isso --- disse Jonas. --- Talvez. Mas, como você sabe uma coisa dessas?

--- Eu nunca revelo as minhas fontes, Jonas.

--- Fontes? Que fontes? É para quem você está levando a bebida ou o Matias\mudanca{,} que eu vi conversando com você?

--- Matias? Como você sabe? --- ele perguntou surpreso, corrigindo logo em seguida: --- Não, não foi ele.

--- Foi o Matias. O Matias é a sua fonte.

--- Eu não disse isso, Jonas. Eu não afirmei nada.

--- Eu só ia dizer\ldots\,Se ela faz tanto sexo assim, como ela perderia o namorado?

--- Sexo não é tudo na vida --- censurou-o George. --- Você que não tem nenhum deveria saber melhor do que ninguém. Há outras coisas como\ldots\,Como seios, por exemplo.

--- Seios? --- Jonas perguntou.

--- Também bundas. É a paixão nacional.

--- E o coração, George. Isso não é importante?

--- Claro que é, Jonas. Não seja idiota. Coração é muito importante. Desde que esteja debaixo de belos seios.
