\chapter{Nasrudin}

George sempre dizia não ter preconceitos. Afinal\mudanca{, odiava} a todos indistintamente. Era um desses sujeitos que passavam o dia elaborando planos ou se lembrando de desenhos e seriados antigos. Ou ele estava com a cabeça no futuro ou com ela enterrada no passado. O presente era apenas um desses detalhes \mudanca{com} que ele tinha \mudanca{de} lidar. Era proficiente em diversas linguagens de computador. Contribuía muito para a comunidade de software livre, escrevendo programas tanto úteis como obscuros\mudanca{,} do tipo que aqueles que não entendem nada de computador acreditam brotar como mágica de algum lugar. Gastava um bom tempo na frente do computador. Outro de seus passatempos era repassar e-mails e piadas para seus centenas de amigos virtuais. E se divertir com Jonas.

--- Eu queria trabalhar com algo que eu sentisse estar fazendo a minha parte. Eu não sinto que esteja fazendo algo aqui. Se você não faz parte da solução, faz parte do problema, sabe? --- Jonas lamentava.

--- Eu faço a minha parte --- George disse\mudanca{,} com orgulho.

--- É. Eu sei. Quantas vezes você salvou o mundo jogando videogame? --- Jonas o ridicularizou.

--- Um milhão delas. Mas não falo disso. Falo de boas ações de verdade. Ontem mesmo eu fiz uma --- George disse\mudanca{,} quase não conseguindo segurar o riso.

--- Surpreenda-me --- Jonas disse\mudanca{,} cruzando os braços e percebendo que George ia fazer mais uma das suas.

--- Eu evitei que uma garotinha fosse abusada. Quero dizer\mudanca{,} nem foi tão difícil --- George disse\mudanca{,} já começando a rir. --- Bastou eu me controlar.

--- Você deveria prestar mais atenção às suas palavras George. Você soa como um psicopata.

Suas habilidades em falar com as máquinas o afastaram cada vez mais das pessoas. Quando se fica muito tempo envolvido com algo, mesmo que essa seja sua paixão e o deixa feliz, faz com que você entre em uma espécie de solipsismo temático. E isso é perigoso\mudanca{,} pois você se esquece de que há outras coisas na vida.

--- Eu adoraria que a vida fosse lógica. Mas uma vida lógica não resultaria em uma vida boa --- George disse para Jonas\mudanca{,} quando eles voltavam de uma sessão de cinema.

--- Por quê? --- Jonas quis saber.

--- Eu não sei. Apenas não é. É o grande problema com esse mundo de merda, Jonas. Uma vida guiada pela lógica seria bem \mudanca{\emph{nonsense}}.

--- Como o quê?

--- Ah\ldots\,--- George precisou pensar. Por que Jonas sempre vinha com perguntas em cima de perguntas? Parecia uma criança apontando para tudo e perguntando para que servia. --- Por exemplo, você sabe o que tem mais germes e micróbios, a pia da cozinha ou o vaso sanitário?

--- Deve ser uma daquelas pegadinhas \mudanca{que} contrariam o senso comum --- Jonas disse. --- Então, é a pia?

--- Exato. Pela lógica\mudanca{,} você deveria preparar a comida e lavar a mão na privada.

--- Mas aí a privada não se tornaria o mais contaminado exatamente pelo tipo de coisas que se usa?

--- Irrelevante. Sabe o que tem mais micróbios, a pia de cozinha ou a vagina?

--- O quê? A vagina, George? Que comparação\ldots\,--- Jonas falou.

--- A vagina.

--- Uau --- Jonas se espantou.

--- Cuidado onde você coloca seu pênis. Vê por que a lógica não resultaria em uma vida boa? --- George concluiu. Há milhões de outros exemplos.

--- Me dê três --- Jonas disse.

--- Cale a boca e dirija --- George disse\mudanca{,} sem conseguir pensar em nenhum dos hipotéticos milhões de exemplos.

George nunca falava sobre sua vida amorosa\mudanca{,} e por uma boa razão. E essa razão é que ele não tinha uma. Ele é claro havia tentando algumas vezes, mas faltava suavidade em suas abordagens.

--- Os rapazes vêm, te dizem um monte de blábláblá e te levam para cama. Eu observei outras fêmeas como você. Bem, vamos pular a parte do blábláblá ---  ele disse uma vez.

--- O quê? --- a moça falou\mudanca{,} antes de sair de perto dele e passar a noite inteira com medo de topar com George novamente.

Ele estava vendo os anos se passarem e começou a desistir de procurar por romance. Ele não precisava de ninguém. Ele iria ser a prova viva de que ``\emph{All You Need Is Love}'' estava errada. Essa iria ser a sua filosofia pessoal. Mas bastou Regina aparecer em sua vida para ele jogar sua filosofia pessoal para o alto. Não é incrível como um par de pernas faz com que qualquer idealista se torne um bom rapaz?

--- Eu acho que Falls é ``A'' garota --- Jonas disse a George.

--- Demorou tanto assim para ter certeza? --- George perguntou irônico. --- Claro que ela é uma garota.

--- Eu quis dizer\ldots\,Que ela é ``A'' garota. Com ``a'' maiúsculo e tudo mais. Eu realmente acho que ela é especial --- Jonas não sabia como abordar o assunto. Sentia que deveria dividir isso com George, mas ficava envergonhado em pensar em fazê-lo. --- Talvez eu até mesmo perca a virgindade com ela.

--- O quê? --- George perguntou. --- Você é virgem?

--- E você não é? --- Jonas perguntou como se conhecesse a vida completa de George. Pelo menos achava que sim.

--- Claro que não --- George falou sem pensar. Depois ele percebeu que não poderia falar sobre isso, nem mesmo com Jonas. Regina ficaria muito brava com ele.

--- Mesmo? --- Jonas perguntou. --- E quanto custou?

--- Eu não sei --- George disse\mudanca{,} sem querer entrar em detalhes. --- Meu tio que pagou.

Jonas ficou observando-o por trinta segundos. George sentiu-se mal. Mas ele não estava mentindo. Estava trabalhando com a verdade. Ele não sabia o salário de Regina, que trabalhava para seu tio. Ela tinha sido sua primeira e única. Ele não estava mentindo. Pelo menos queria acreditar nisso, nem que fosse preciso mentir para si mesmo. Logo, de alguma forma, seu tio pagava ela.

Quando Jonas chegou para ele com um folheto da Novo Caminho, ele logo temeu pela vida do amigo. Porque\mudanca{,} no mesmo lugar, realizando um procedimento daqueles, a irmã de Regina havia sido morta.

--- Ela não avisou nenhum de nós --- Regina lhe disse uma vez. Não fazia muito tempo, por isso George se espantava ao nunca ter visto ela chorar ou desabafar com ele. Na verdade\mudanca{,} ela não era muito de conversar. \mudanca{Tomava} toda a iniciativa e o liderava a lugares onde ele nunca havia estado antes. Ele não tinha literalmente nada do que reclamar.

--- George, amanhã você terá que me acompanhar na hora do almoço a uma manifestação --- falou Regina.

--- Manifestação? Que tipo de manifestação? --- perguntou George.

--- Nós vamos protestar contra aquele\ldots\,Lugar --- ela disse decidida.

George engoliu em seco. Ele não queria ir. Mas\mudanca{,} por outro lado\mudanca{,} não poderia desperdiçar nenhuma chance que tinha de ficar junto com ela, deveria apoiá-la nisso.

O engraçado é que George sempre imaginou que sua namorada seria uma garota de óculos. Fã de animes e mangá. Que conseguiria digitar noventa caracteres por minuto. Fizesse \emph{cosplay}  de \emph{Evangelion} ou \emph{Love Hina} e o achasse demais.

Então aqui estava Regina. Não era de se jogar fora, mas nunca foi o tipo de garota pela qual George se sentia mais atraído. Do que ele poderia reclamar? Bastava sufocar seus olhares para a perfeição que muitos outros matariam para ter. Afinal todas as faces são iguais, com pequenas variações ocasionais. As semelhanças eram tantas que as diferenças chegavam a ser praticamente ridículas. E outra coisa, ele não estava na posição de poder fazer grandes exigências. Ele não era nenhum Brad Pitt. Nenhum Tom Cruise. Ele era um pouco gordinho por causa de toda porcaria que comia e a vida sedentária. Ele tinha que se adaptar a realidade. Seu grande erro foi criar falsas expectativas. Querer uma garota que provavelmente nem existe. Ele tinha visto uma modelo famosa de passarela uma vez. Parecia que ela havia fugido de Auschwitz.

Ele não seria mais o George Superficial. Nem o George Nasrudin.

Nasrudin conversava com um amigo, que lhe perguntou: ``Então, \emph{mullah}, nunca pensaste em casamento?'', ao que obteve a resposta: ``Já pensei. Em minha juventude, resolvi conhecer a mulher perfeita. Atravessei o deserto, cheguei a Damasco, e conheci uma mulher espiritualizada e linda; mas ela não sabia nada das coisas do mundo. Continuei a viagem, e fui a Isfahan; lá encontrei uma mulher que conhecia o reino da matéria e do espírito, mas não era uma moça bonita. Então resolvi ir até o Cairo, onde jantei na casa de uma moça bonita, religiosa e conhecedora da realidade material.'', ``E por que não casaste com ela?'', perguntou o amigo. Nasrudin então disse: ``Ah, meu companheiro! Infelizmente ela também procurava um homem perfeito.''

Mas todos esses Georges se foram. Ele não era mais o George Superficial. Nem o George Nasrudin. Esses Georges nunca arrumaram uma namorada. Ele era um novo George. Só precisava se acostumar com isso.

Regina era religiosa, julgadora, possessiva e tomava todas as decisões. George se sentia como um cachorrinho sendo mandado a fazer truques. Não gostava de internet e achava que em algum ponto no futuro ela seria abduzida por Deus no arrebatamento e o Fim dos Dias chegaria. Mas mesmo assim ele gostava dela. Bastante.

\mudanca{Então a acompanhou ao protesto.} Não descansava um minuto de olhar para todos os lados. Não queria ser reconhecido por ninguém no meio de religiosos.

--- George? --- uma voz disse surpresa quase ao lado dele. Ele se virou e quase deu um pulo. Merda!

--- O que você está fazendo aqui? --- perguntou\mudanca{,} atônito.

--- Eu vim ver a Falls --- Jonas disse\mudanca{,} tão perdido \mudanca{quanto} ele. Como dois amendoins na boca de um banguela.

--- Olá Regina --- Jonas disse para ela. --- Vocês estão\ldots\,Namorando?

--- Não --- Regina disse.

--- Sim --- George falou.

Os dois se olharam. George deu de ombros.

--- Eu tenho que ir\ldots\,--- Jonas disse\mudanca{,} deixando-os lá, parados.

Como Jonas deixou um vácuo de silêncio atrás de si, George resolveu começar logo se desculpando:

--- Ele é meu melhor amigo! --- George tentou se desculpar.

--- Logo eu vou estar sendo falada por aí --- Regina disse\mudanca{,} magoada.

--- Você tem vergonha de mim --- George disse abaixando a cabeça.

--- Não --- ela disse. --- Eu só\ldots

Regina começou a querer chorar. George não sabia o que fazer. Ele nunca a tinha visto chorar.

--- Vamos protestar --- George disse a animando.

--- É, vamos --- ela se recompôs\mudanca{,} e\mudanca{,} com os olhos marejados\mudanca{,} voltou a prestar atenção no discurso verborrágico do Pastor FFF. George viu quando Jonas e Falls saíram de lá. Ficou seguindo \mudanca{com os olhos} o carro do amigo sumir na esquina\mudanca{,} quando viu um sujeito vestindo um jaleco branco sair da Novo Caminho. \mudanca{Um} homem ao lado do pastor pareceu se descontrolar.

--- Quem é aquele cara? --- George perguntou para Regina. --- Ele parece bem nervoso.

--- É o meu cunhado --- ela disse.

--- Então é ele? --- George se lembrou das coisas que Regina disse sobre \mudanca{seu cunhado}.

--- É\mudanca{,} sim.

Então\mudanca{,} chegou um carro de polícia\mudanca{,} com a sirene ligada\mudanca{,} \mudanca{e} acabou com o entusiasmo da maioria dos manifestantes. O pastor deu passou firmes em direção à viatura.

Após uma pequena conversa, o pastor dispersou a multidão, falando para que todos fossem para casa. George viu quando o cunhado de Regina foi tirar satisfações com o pastor, mas nem se importou.

--- Regina\mudanca{,} eu conto as horas todos os dias para te ver. Tudo o que eu quero é estar dentro de vo\ldots\,--- Merda! Não diga isso, George! Não diga isso!. --- De seu coração.

--- Você está em meu coração, George. Bem ao lado de Jesus.

Mesmo incomodado por dividir o coração dela com um sujeito barbado, ele se sentiu bem ao estar \mudanca{ao seu lado}.  George passou o tempo restante pensando em como conversar com Jonas a respeito daquilo. Mesmo tendo ensaiado muito ele não conseguiu abrir a boca desde que o amigo chegara. Simplesmente ficava evitando o olhar dele. Quando \mudanca{Jonas o olhava,} ele fingia estar digitando\mudanca{;} quando parava de olhar\mudanca{, ele vigiava Jonas} para saber quando seria a próxima vez que o amigo olharia. Ficaram nesse jogo silencioso de gato e rato até Jonas dizer:

--- Está fazendo sol hoje.

``Diabos, eu vou dizer tudo!'', pensou George. Então ele contou. Foi como tirar um grande peso de suas costas. Todos os dias ele ia trabalhar e olhava para Jonas morrendo de vontade de contar. Qual a graça de ter uma namorada se você não pode se gabar disso com seus amigos?

--- Eu tive que ir em um retiro espiritual da Igreja Universal do Reino de Deus! --- George respondeu quando Jonas lhe perguntou como haviam sido as férias.

--- Foi tão ruim assim? --- Jonas perguntou\mudanca{,} baseado no tom de voz que ele utilizou.

--- É a Guantámano dos ateus. Muito diferente do Natal passado.

No Natal passado, ele e seu tio fizeram mais uma de suas aventuras. O tio de George era bem diferente dele. Era extrovertido, brincalhão, gostava de andar nu pela casa e paquerar as garotas por George. No Natal anterior eles conseguiram sair com gêmeas idênticas. O tio de George as enganou dizendo que eles eram irmãos e as embebedou. Então eles foram para o motel e o tio de George acabou comendo as duas. George achava aquilo demais.

--- Regina tem essa fantasia\ldots\,Sexual\ldots\,--- George começou a dizer.

--- Uau --- Jonas disse\mudanca{,} surpreso pelo assunto levantado \mudanca{do nada}.

--- De fadinha. Eu não gosto muito. Eu me sinto um pouco estranho\ldots

--- É normal, George. Muitas pessoas possuem fantasias do tipo\ldots

--- É que eu me sinto desconfortável com a saia e tudo mais.

--- Uau --- Jonas disse bem baixo, arqueando as sobrancelhas. Queria ter algo a dizer, mas no momento preferiu fingir se concentrar no trabalho.

Eles até chegaram a marcar um encontro de casais. Regina até tinha deixado George escolher o que fazer. Então ele não teve dúvidas. Pegaria seu Nintendo Wii e seus jogos e todos teria uma noite de diversão na casa de Jonas. Como nos velhos tempos. Que nem eram tão velhos assim\mudanca{,} já que não tinha nem dois meses que haviam jogado pela última vez.

--- Primeiro vamos jogar \emph{Mario Kart}. O melhor jogo de todos os tempos, ponto. Com esse\mudanca{,} você tem diversão infinita --- disse George com a capa do jogo na mão.

Jonas olhava para Falls. Seus olhos brilhavam. Eles se divertiram a valer, usando todo o tipo de trapaça. Arremessando cascos uns contra os outros. Até mesmo Regina\mudanca{,} que é sempre tão séria e austera\mudanca{,} havia entrado no espírito de competição e começou a se divertir.

--- Vamos pegar mais refrigerantes --- George disse para Jonas.

Eles caminharam junto até a geladeira.

--- Você é tão fraco, Jota --- George disse para ele.

--- Por quê?

--- Seus olhos. Estão brilhando.

--- O quê?

--- Você está apaixonado.

--- Eu acho que estou. Mas\ldots\,Eu ainda não consegui dizer. Eu me travo todo. Fico tremendo e simplesmente não sai.

--- Ela já te disse?

--- Já.

--- E você não disse nada?

--- Foi por telefone. Quando eu estava de férias. Depois de nos nos vermos, não tocamos mais no assunto. Eu passo o tempo todo pensando que uma hora ou outra ela vai dizer. Eu tenho medo de não conseguir dizer, sabe? Eu queria prometer uma vida feliz para ela, mas eu não sei. Será que eu vou conseguir?

--- Você acredita que conseguirá fazê-la feliz?

--- Eu acho que sim, mas eu não sei se\ldots

--- Tshh\ldots\,Se você acredita, então não é mentira --- George falou.

--- Você não é o cara que não acredita em nada? --- Jonas o desafiou.

--- E não é mentira --- George concluiu com a sua lógica, indo para a sala com alguns refrigerantes.

--- Vamos jogar tênis agora --- George disse\mudanca{,} enchendo a boca com salgadinhos.

--- Boa --- Falls disse. --- Duplas?

--- Claro --- George disse\mudanca{,} como se ela tivesse uma criança que acabou de dizer que o céu e azul.

Falls nem ligou e foi se colocando ao lado de Jonas.

--- Onde você pensa que vai? --- George perguntou para Falls\mudanca{,} fazendo um sinal para que ela se afastasse.

--- O quê? Não iam ser duplas?

--- Tshh\ldots\,\emph{Claro} --- disse George com desdém. --- Garotos contra garotas!

Jonas sorriu discretamente para Falls e levantou as sobrancelhas. ``O que eu posso fazer?'', sua expressão dizia.

--- Nós não teremos piedade --- George disse olhando para elas.

Então, os jogos começaram.
