\chapter*{Prólogo}

Ela estava um pouco atrasada. Também pudera, afinal havia decidido de última hora que iria caminhando. Queria apreciar a paisagem, respirar o ar, ver as árvores, os cachorros, os pequenos detalhes dos quais, uma vez que se está em um carro, você é totalmente ignorante da existência. Ela estava feliz como há muitos anos não se sentia. Estava fazendo algo que ela queria, seu pequeno segredo. 

Quando o celular tocou, ela simplesmente resolveu que não iria atender. Ouviu todos os toques antes dele mandar a outra pessoa conversar com a secretária eletrônica. Passados poucos instantes, começou novamente a tocar. ``Tudo bem'', ela pensou. ``Vou atender''. Abriu a bolsa, e para conseguir tirar o celular, ela acabou derrubando um molho de chaves, uma tiara e um folheto, com um símbolo para cima. Ela se abaixou para pegá-lo enquanto atendia o telefone. Mas recuou. ``Quer saber? Vou deixar aí''.

Voltou sua atenção para o celular. Era sua irmã. Falaram generalidades. ``Arrisque um pouco'', foi seu conselho para as inquietações da irmã. ``Como eu estou fazendo'', pensou em dizer, mas sequer chegou a articular as palavras, e se despediram. Durante todo o resto do caminho, ela se segurou para não chorar.

E logo ela chegou. Um pouco ofegante, é verdade, mas ainda assim profundamente leve e satisfeita. As portas se abriram com sua proximidade e ela entrou. Ela poderia escolher uma música especial para este dia. Pensou um bom tempo até se decidir por ``\foreignlanguage{english}{\emph{Final Countdown}}'', do Europe, para ``dar um efeito dramáticor'', imaginou consigo mesma, satisfeita. 

--- Pronta, Sra.~Torquemada? --- perguntou-lhe um estagiário.

--- Sim, ela disse. 

Eles aplicaram nela ritualmente na mesma ordem de sempre aquelas substâncias utilizadas em todos os outros. Então esperaram. Em pouco tempo, seus sinais vitais desapareceram. Não havia batida cardíaca, nem pulso. 

Foram trazê-la de volta, como fizeram com centenas de outros. Mas desta vez não iria ser como todos os outros. Os três olhavam-se espantados, incrédulos do que estava acontecendo, embora sempre soubessem que uma hora ou outra, isso ia acabar acontecendo. Olharam para a expressão dela. Parecia em paz. 

--- Ela está morta morta? --- um deles perguntou. 

O outro somente balançou a cabeça afirmativamente. Ela havia morrido e diferente da maioria dos outros que iam até ali, não havia voltado para dizer como é. 
